let raison_VID = [
  {
    "id": "raison_vid_001",
    "theme": "raison",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Compléter la citation : je pense donc je .....",
    "answers": [
      { "id": "sui", "label": "suis" },
      { "id": "dep", "label": "dépense" },
      { "id": "com", "label": "compense" },
      { "id": "rev", "label": "rêve" },
      { "id": "dis", "label": "dispense" },
      { "id": "rep", "label": "repense" }
    ],
    "correct": ["sui"],
    "explanation": "\"Je pense donc je suis\" : la formule a été écrite par René Descartes dans son \"Discours de la Méthode\" en 1637. Il fait de cette vérité absolue le premier principe de sa philosophie rationaliste."
  },
  {
    "id": "raison_vid_002",
    "theme": "raison",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Compléter la citation : Je ..... donc je suis",
    "answers": [
      { "id": "pen", "label": "pense" },
      { "id": "vis", "label": "vis" },
      { "id": "jou", "label": "joue" },
      { "id": "rev", "label": "rêve" },
      { "id": "dor", "label": "dors" },
      { "id": "pre", "label": "précède" }
    ],
    "correct": ["pen"],
    "explanation": "\"Je pense donc je suis\" : la formule a été écrite par René Descartes dans son \"Discours de la Méthode\" en 1637. Il fait de cette vérité absolue le premier principe de sa philosophie rationaliste."
  },
  {
    "id": "raison_vid_003",
    "theme": "raison",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Qui a compris que la Terre est ronde ?",
    "answers": [
      { "id": "gre", "label": "Les Grecs" },
      { "id": "azt", "label": "Les Aztèques" },
      { "id": "chi", "label": "Les Chinois" },
      { "id": "rom", "label": "Les Romains" },
      { "id": "rus", "label": "Les Russes" },
      { "id": "ara", "label": "Les Arabes" }
    ],
    "correct": ["gre"],
    "explanation": "La constatation que la Terre est une sphère est apparue en Grèce vers le 5e ou 6e siècle avant notre ère. La première justification rigoureuse connue est due à Aristote dans son traité \"Du ciel\", vers 350 avant notre ère."
  },
  {
    "id": "raison_vid_004",
    "theme": "raison",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Qui a compris le premier que la Terre tourne autour du soleil ?",
    "answers": [
      { "id": "cop", "label": "Copernic" },
      { "id": "ari", "label": "Aristote" },
      { "id": "kep", "label": "Kepler" },
      { "id": "col", "label": "Christophe Colomb" },
      { "id": "gal", "label": "Galilée" },
      { "id": "des", "label": "Descartes" }
    ],
    "correct": ["cop"],
    "explanation": "L'hypothèse avait été émise depuis l'antiquité. Mais c'est Copernic qui, au début du 15e siècle, en a fait une théorie scientifique, basée sur ses observations astronomiques."
  },
  {
    "id": "raison_vid_005",
    "theme": "raison",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Qui était un grand savant grec ?",
    "answers": [
      { "id": "ari", "label": "Aristote" },
      { "id": "new", "label": "Newton" },
      { "id": "des", "label": "Descartes" },
      { "id": "cop", "label": "Copernic" },
      { "id": "gal", "label": "Galilée" },
      { "id": "kep", "label": "Kepler" }
    ],
    "correct": ["ari"],
    "explanation": "Aristote est né en 384 avant notre ère, et mort en 322. Son oeuvre est immense, dans de nombreux domaines. Il a influencé la science arabe puis européenne pour de nombreux siècles."
  },
  {
    "id": "raison_vid_006",
    "theme": "raison",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Aristote a vécu combien de siècles avant nous ?",
    "answers": [
      { "id": "viq", "label": "24" },
      { "id": "din", "label": "19" },
      { "id": "dix", "label": "10" },
      { "id": "cin", "label": "5" },
      { "id": "deu", "label": "2" },
      { "id": "trs", "label": "36" }
    ],
    "correct": ["viq"],
    "explanation": "Aristote est né en 384 avant notre ère, et mort en 322. Il a donc vécu 24 siècles avant nous."
  },
  {
    "id": "raison_vid_007",
    "theme": "raison",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quel grand savant a théorisé l'attraction universelle ?",
    "answers": [
      { "id": "new", "label": "Newton" },
      { "id": "des", "label": "Descartes" },
      { "id": "gal", "label": "Galilée" },
      { "id": "cop", "label": "Copernic" },
      { "id": "ari", "label": "Aristote" },
      { "id": "ein", "label": "Einstein" }
    ],
    "correct": ["new"],
    "explanation": "L'anglais Isaac Newton (1643-1727) est un des grands savants de l'histoire. Sa théorie de l'attraction universelle est une de ses plus belles réalisations."
  },
  {
    "id": "raison_vid_008",
    "theme": "raison",
    "level": "VID",
    "type": "multi",
    "question": "Il a été un grand astronome",
    "answers": [
      { "id": "kep", "label": "Kepler" },
      { "id": "gal", "label": "Galilée" },
      { "id": "des", "label": "Descartes" },
      { "id": "ari", "label": "Aristote" },
      { "id": "zol", "label": "Zola" },
      { "id": "pic", "label": "Picasso" },
      { "id": "goy", "label": "Goya" },
      { "id": "hug", "label": "Hugo" }
    ],
    "correct": ["kep","gal"],
    "explanation": "Kepler (1571-1630) et Galilée (1564-1642) sont les deux grands astronomes qui ont compris que la théorie de Copernic était exacte."
  },
  {
    "id": "raison_vid_009",
    "theme": "raison",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "La Bible affirme que",
    "answers": [
      { "id": "sote", "label": "Le Soleil tourne autour de la Terre" },
      { "id": "teso", "label": "La Terre tourne autour du Soleil" },
      { "id": "tevi", "label": "La Terre tourne au vinaigre" },
      { "id": "solu", "label": "Le Soleil tourne autour de la Lune" },
      { "id": "luso", "label": "La Lune tourne autour du Soleil" },
      { "id": "luro", "label": "La Lune tourne en rond" }
    ],
    "correct": ["sote"],
    "explanation": "À plusieurs endroits, la Bible fait référence à la course du Soleil. En particulier dans Psaumes 19:6-7 : \"Comme un jeune époux qui sort, joyeux, de sa chambre, comme un champion qui s'avance, ravi de prendre la course, surgit le soleil ! Tout à l'orient, il se lève, et son parcours se prolonge jusqu'au seuil de l'horizon\"."
  },
  {
    "id": "raison_vid_010",
    "theme": "raison",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quel savant a vécu après Newton ?",
    "answers": [
      { "id": "ein", "label": "Einstein" },
      { "id": "des", "label": "Descartes" },
      { "id": "ari", "label": "Aristote" },
      { "id": "cop", "label": "Copernic" },
      { "id": "gal", "label": "Galilée" },
      { "id": "kep", "label": "Kepler" }
    ],
    "correct": ["ein"],
    "explanation": "Newton (1643-1727) est parti des travaux de Copernic, Galilée et Kepler pour sa théorie de l'attraction universelle. Sa pensée n'a été dépassée que par les théories d'Einstein, au 20e siècle."
  },
  {
    "id": "raison_vid_011",
    "theme": "raison",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "À quel siècle Copernic a-t-il montré que la Terre tourne autour du Soleil ?",
    "answers": [
      { "id": "sei", "label": "16e" },
      { "id": "dis", "label": "17e" },
      { "id": "dih", "label": "18e" },
      { "id": "que", "label": "4e avant J.-C." },
      { "id": "vin", "label": "20e" },
      { "id": "cin", "label": "5e" }
    ],
    "correct": ["sei"],
    "explanation": "Copernic (1473-1543) a commencé à diffuser un petit texte sur sa découverte vers 1510. L'édition définitive de son traité d'astronomie est parue peu avant sa mort en 1543."
  },
  {
    "id": "raison_vid_012",
    "theme": "raison",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quel philosophe français a vécu au XVIIe siècle ?",
    "answers": [
      { "id": "des", "label": "Descartes" },
      { "id": "new", "label": "Newton" },
      { "id": "ari", "label": "Aristote" },
      { "id": "rou", "label": "Rousseau" },
      { "id": "goe", "label": "Goethe" },
      { "id": "nie", "label": "Nietzsche" }
    ],
    "correct": ["des"],
    "explanation": "René Descartes (1595-1650) est considéré comme le fondateur du rationalisme, qui attribue à la seule raison la capacité de connaître et d'établir la vérité."
  },
  {
    "id": "raison_vid_013",
    "theme": "raison",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quel mouvement philosophique est associé à Descartes ?",
    "answers": [
      { "id": "rat", "label": "Le rationalisme" },
      { "id": "rom", "label": "Le romantisme" },
      { "id": "sym", "label": "Le symbolisme" },
      { "id": "soc", "label": "Le socialisme" },
      { "id": "ana", "label": "L'anarchisme" },
      { "id": "emp", "label": "L'empirisme" }
    ],
    "correct": ["rat"],
    "explanation": "René Descartes (1595-1650) est considéré comme le fondateur du rationalisme, qui attribue à la seule raison la capacité de connaître et d'établir la vérité."
  }
]
